
Перед Российским государственным фондом данных о состоянии окружающей природной среды (Госфонд) всегда стояли три основные задачи: накопление, бессрочное архивное хранение данных и обслуживание ими потребителей. Госфонд ведет свою деятельность уже долгое время. 
%Сложность в накомплении и бессрочном хранении данных состояла в том, что непосредственно использовать какие либо известные отечественные или зарубежные разработки в области баз данных было невозможно. Основные понятия теории баз данных вступали в противоречие с характеристиками Госфонда и возможностями вычислительной техники. Классическое понятие «база данных» означало определенным образом организованную совокупность данных на дисках, находящуюся под управлением системы управления базами данных (СУБД). Но поскольку объем данных Госфонда был огромен, а емкость дисков была маленькой (до нескольких десятков Мб), то накапливать такого рода данные в базе не представлялось возможным. 

%Также, одним из краеугольных принципов теории баз данных являлось формальное языковое описание логической и физической структуры базы данных. При этом язык описания данных обычно являлся неотъемлемой частью СУБД и не имел самостоятельного значения за ее пределами. Для Госфонда описание структуры данных, жестко завязанное на конкретной СУБД, является неподходящим. 

Гидрометеорологические данные генерируются системой наблюдений по определенной программе изо дня в день на множестве пунктов наблюдений. Для порожденных этим процессом массивов гидрометеорологических данных характерна иерархическая структура, в которой элементами иерархии являются подмножества данных, а в качестве иерархического отношения выступает отношение вложения между ними. 
%Для таких целей был разработан язык описания гидрометеорологических данных --- ЯОД. В ЯОД определены способы представления иерархических структур данных в виде последовательности записей, состоящих из отдельных элементов и их объединений – групп, которые могут быть вложенными.

Такой иерархической структурой описываются многие архивные документы Госфонда, в том числе научно-прикладной справочник «Климат России». Данный климатический справочник содержит статистические характеристики, необходимые для проектирования и рационального использования климатических ресурсов в различных отраслях экономики. 

Информация о настройках для доступа к климатическому справочнику содержится в ini-файле с описанием уровней вложенности данных.
Поэтому целью текущей НИР является разработка программных средств разбора такого рода ini-файлов. 

Задачи, решаемые в ходе работы (в соответствии с заданием на НИР):
\begin{enumerate}
    \item Создание простой грамматики и генерация анализатора для разбора соответствующих текстов; 
    \item Разработка формальной грамматики для ini-файлов;
    \item Изучение библиотеки ANTLR4 для создания синтаксического анализатора;
    \item Создание синтаксического анализатора;
    \item Разработка Java-программы для разбора ini-файлов;
    \item Применение программы для анализа файлов настройки климатического справочника.
\end{enumerate}
